中科質疑港鐵避驗部份螺絲帽

2019年01月04日

中科質疑港鐵避驗部份螺絲帽

港鐵至今拒絕解讀紅磡站檢驗結果。資料圖片

或牽涉更多不合格問題

現時完成檢驗的31個螺絲帽位置，全部集中在月台層板最頂層和最底層位置，未有一個樣本來自中間六層的螺絲帽。中科認為，若中間六層亦隨機抽檢，不合格鋼筋接駁數量或超越60個位置。港鐵曾承諾如抽驗位置位處深層，途經位置會一併檢驗，但此情況至今無出現，中科要求港鐵交代未作抽檢因由。

對於港鐵及其顧問嚴建平聲稱螺絲帽拉力可達1,003兆帕（MPa），即使只扭六圈亦有600兆帕，符合529兆帕的安全標準，中科指529兆帕並非唯一安全標準，亦須符合循環測試等其他要求。基於使用鋼筋的強度，中科認為測試可測出1,003兆帕的機會「接近零」，要求港鐵披露報告證據。

至於政府和港鐵均稱「陣列式超音波檢測方法」誤差為3毫米，所以將扭入螺絲帽的合格長度由40毫米減至37毫米，中科就指現時測試結果可精確至小數後兩位，促港鐵交代3毫米誤差的理據。

中科並稱，人和科技的鋼筋螺紋是用電腦數位機械自動化生產處理，實際長度是準確設定為48毫米，因此懷疑若鋼筋扭入螺絲帽少於40毫米，鋼筋已極大機會被剪短，要求港鐵扭出鋼筋進一步檢驗。另外，港鐵在檢測方案中，曾交代零至五個不合格樣本在統計學上反映的整體不合格率，而現時不合格樣本數目已超過五個，中科亦要求港鐵交代六個問題樣本以上的推算數字。

工程管理方面，中科指紅磡站購入螺絲帽和鋼筋數量超出原合約近三倍，但港鐵至今僅稱安裝四萬多個螺絲帽，促港鐵交代餘下材料去向。中科並促請港鐵披露合約附加協議內容，以免公帑用於擅改圖則、鑿低連續牆等工程和因延誤進行的補救措施上。

中科指，對事件擾攘達七個多月仍未水落石出感到極為失望，希望港鐵根據事實判斷，釐清責任，依據合約賦予權力予以追究。港鐵回覆時無回應有否抽驗月台中層樣本、儀器誤差理據等問題，只稱評估策略已考慮專家意見及獲政府接納，開鑿時亦有政府人員及警方監督，到第三階段時會作整體分析，再向公眾公佈。

■記者羅繼盛

上一則
上一則
名校科學題 或須用英文答

下一則
下一則
中環灣仔繞道滲水 路署稱無事

屌驗乜春姐，驗完唔啱標準政府都會改到啱標準架啦，會展站就例子
究竟幾時通車

通車啦仲驗
咪撚搞事呀你班友